% Dokumententyp
\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

% Zeichenkodierung, Sprache
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Listings zur Darstellung von Code-Fragmenten
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{red}{rgb}{1,0,0}

\lstset{frame=,
  language=Java,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
% escapeinside wird genutzt, um das Keyword "enum" ebenfalls blau darszustellen, 	  da dieses ansonsten nicht als Keyword erkannt wird.
  escapeinside={\%*}{*)}, 
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}

\title{Pflichtenheft Team 15}
\author{jkaefert-70464366}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Zweck und Ziel}

Das Projekt verfolgt das Ziel eine Straßenkreuzung mit einer \glqq Plus\grqq -Form digitalisiert darzustellen und eine Simulation dieser Kreuzung mit unterschiedlichen Verkehrsteilnehmern, wie Autos, Passanten und Bahnen, durchzuführen, die allesamt willkürlich generiert werden und sich dann auf der Kreuzung bewegen.
Die Darstellung der Simulation erfolgt in der Konsole einer Entwicklungsumgebung. In der Simulation werden Instanzen der jeweiligen Verkehrsteilnehmer auf einer Instanz der Kreuzung abgebildet. Diese Verkehrsteilnehmer-Instanzen bewegen sich zeitdiskret durch das Feld der Kreuzung.
Jede Instanz einer der Arten von Verkehrsteilnehmern, also die der Autos, der Passanten und der Bahnen, haben strikte Wege über die sich bewegen dürfen und sollen bei einer roten Ampel, wie im echten Verkehr, zum Stillstand kommen um Kollisionen in dieser Simulation zu verhindern.

Die Kreuzung mit den Verkehrsteilnehmern Auto und Passant ist schon eine gegebene Grundlage. Implementiert werden soll der Verkehrsteilnehmer Bahn, der sich auch im Geschehen bewegen kann und dabei auch kollisionsfrei und unter Berücksichtigung der Ampelschaltung auf der anderen Seite der Kreuzung ankommen soll.

Das Projekt wird von den vier Teammitgliedern Peter Höcker, Henry Behrend, Ching Chia-Lin und Jeremy Käfert im Zeitraum des Sommersemesters 2019 bearbeitet und mit einer funktionierenden Simulation einer Ampelschaltung abgeschlossen werden.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Abgrenzung}

Da diese Umsetzung einer Kreuzung nur ein vereinfachtes Feld einer Kreuzung mit geraden oder diagonalen Wegen für alle Verkehrsteilnehmer darstellt, werden keine vollständig realistischen Vorgänge dargestellt. 
Daher beinhaltet die Kreuzung auch keine Wege auf denen Verkehrsteilnehmer um eine Ecke abbiegen. Auch ein Umkehren der einzelnen Instanzen ist nicht möglich. Fußgänger-Instanzen beispielsweise bewegen sich nur vertikal oder horizontal von links nach rechts oder auch von oben nach unten und ebenso anders herum. 
Auto-Instanzen bewegen sich auf horizontalem Weg von links nach rechts oder auf entgegengesetztem Weg. Vertikal kommt es zu einer Fortbewegung von der oberen linken Straßenseite, diagonal über die Mitte der Kreuzung zur rechten unteren Straßenseite.

Die Kreuzung-Instanz besitzt einzelne Felder und auch spezielle Ampel für die unterschiedlichen Arten von Verkehrsteilnehmer-Instanzen.

Alle Verkehrsteilnehmer haben keine Beschleunigung, sondern bewegen sich mit einer festen Anzahl an Feldern zu jedem Zeitpunkt ihrer Bewegung. Begibt sich ein Verkehrsteilnehmer zu einer halt-gebietenden Ampel, so wird dieser stehen bleiben und sich beim Umschalten der Ampel mit der gleichen Geschwindigkeit fortbewegen.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Begriffe}

Ticks: Die Zeiteinheit der Simulation sind Ticks, welche den kleinsten gewünschten Wert annehmen können. Die Ticks sind im allgemeinen Fall jeweils eine Sekunde.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{IST-Stand}

Die Simulation der Verkehrslage an der \glqq Plus\grqq -Kreuzung wird verwirklicht mit einer Kreuzung und den Verkehrsteilnehmern \glqq Auto\grqq{} und \glqq Passant\grqq . Außerdem befinden sich, innerhalb dieser Kreuzung, Ampeln, die sowohl den Passanten- als auch den Auto-Verkehr regulieren. Je nach Zustand einer Ampel-Instanz werden Passant- oder Auto-Instanzen zum Halten gezwungen oder ihnen freie Fahrt gewährt. Dabei muss bei einer horizontalen Grünphase eine vertikale Rotphase vorhanden sein, um den Querverkehr zu stoppen. Beide Phasen dauern 30 Sekunden, die bei der Ausführung im Code als 30 Ticks in Sekunden repräsentiert werden. Eine Simulation dauert 240 Sekunden. Innerhalb dieser Zeit wechseln die Ampel-Instanzen vier mal zwischen Rot- und Grünphase.
Die Darstellung der Simulation erfolgt über die Ausgabe in der Konsole. Dort sind die Wege für Passant-Instanzen als Aneinanderreihung von Punkten und diese für Auto-Instanzen als Aneinanderreihung von Strichen abgebildet. Die Veranschaulichung dieser Abgrenzung erfolgt durch die Beschriftung der jeweiligen Arten von Wegen an beiden horizontalen Seiten. 

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Akteure}
Da der einzige Akteur der Benutzer ist, der lediglich die Simulation startet und ansonsten eine passive Rolle einnimmt, wird hier nicht weiter auf Akteure und ihren Einfluss auf das Programm eingegangen. Es ist aufgrund der Anforderungen an das Programm nicht nötig, die Rolle des Akteurs näher zu spezifizieren.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Funktionen}

\subsubsection{Ausgabe der Simulation in Konsole}

Um die Simulation des Vorgehens auf der Kreuzung auch sichtbar darstellen zu können, wird die gesamte Kreuzung und die sich daraufbewegenden Instanzen über eine Konsolenausgabe visualisiert.
Die Kreuzung bleibt im gesamten Verlauf der Simulation dargestellt. Instanzen der einzelnen Verkehrsteilnehmer werden durch unterschiedliche Zeichen repräsentiert. Diese Zeichen ersetzen dann an den Stellen der Kreuzung die Punkte oder Striche, welche die Wege der Verkehrsteilnehmer symbolisieren.

\subsubsection{Verkehrsteilnehmer-Generator}

Ein Generator sorgt für eine zufällige Erstellung von Instanzen unterschiedlicher Verkehrsteilnehmer, um einen realistischen Verkehrsablauf zu erhalten. So erscheinen in einer Phase zufällig viele Instanzen einer Art, da diese durch den Zufallsfaktor auch so oft auftreten können, dass die gesamte Straße hin zur Ampel-Instanz gefüllt ist mit Auto- oder Passant-Instanzen.

\subsubsection{Logger}

Mittels eines Loggers werden alle Vorgänge während der Simulation aufgezeichnet und in einer Datei namens \textit{report.log} festgehalten. 
Diese Datei ist also eine Log-Datei. Die Dokumentation der Vorgänge wird dabei untereinander geschrieben. Sie soll am Ende eine Art Liste darstellen, in der jeder Vorgang in einer separaten Zeile steht und die erste Meldung auch in der ersten Zeile des Dokuments festgehalten wird.

\subsubsection{Kollisionsabfrage}

Um Zusammenstöße der Verkehrsteilnehmer-Instanzen zu verhindern gibt es noch eine \textit{Kollisionsabfrage}. Wenn es auf der Kreuzung trotz der Ampelschaltung zu einer Überschneidung verschiedener Instanzen auf einem Feld, also einer Kollision, kommen sollte, so wird dem Nutzer der Simulation dies ersichtlich gemacht, durch die Konsolenausgabe der Kollision.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Daten}
Die im Lastenheft bereits beschriebenen Daten und Datentypen werden im Folgenden näher beschrieben und unterschieden. Es muss jedem einzelnen Verkehrsteilnehmer, sowie den für die unterschiedlichen Fahrbahnen \glqq zuständigen\grqq{} Ampeltypen ein eigener Datentyp, also eine Klasse angelegt werden. Zusätzlich wurde im Programm Gebrauch von \textit{Enums} gemacht, auf dessen Nutzen wird hier ebenfalls eingegangen.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Klassen}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Superklasse VerkehrsTeilnehmer}

Die Klasse \textbf{\textit{VerkehrsTeilnehmer}} soll die für die Simulation relevanten Verkehrsteilnehmer modellieren und hat eine ähnliche Funktionsweise wie die Ampel-Klasse. Sie enthält Attribute und Methoden, die den Subklassen beim Initialisieren zur Verfügung stehen.
\begin{lstlisting}
	public abstract class VerkehrsTeilnehmer
\end{lstlisting}
Die Klasse soll keine eigenen Instanzen erzeugen können, aber über einen Konstruktor, der von den Unterklassen aufgerufen werden kann, verfügen.
\begin{lstlisting}
	public VerkehrsTeilnehmer(int nummer, int x, int y)
\end{lstlisting}
Die Klasse soll zudem folgende Attribute enthalten:
\begin{lstlisting}
	public char zeichen;
	public char lastSymbol = ' ';
	public int nummer;
	public int x;
	public int y;
	public int oldX, oldY;
	public int ampelLeftTolerance, ampelRightTolerance;
\end{lstlisting}
Die Variable \textbf{\textit{zeichen}} ist ein Character, der das Zeichen speichert, dass den jeweiligen Verkehrsteilnehmer auf der graphischen Ausgabe repräsentieren soll.\textbf{\textit{lastSymbol}} speichert das Zeichen, das der Verkehrsteilnehmer auf der graphischen Ausgabe \glqq verdeckt\grqq{}, also den Teil der Strecke, auf dem dieser sich gerade befindet.

Das Attribut \textbf{\textit{nummer}} weißt jeder Instanz der Klassen Auto und Passant einen Integer-Wert zu, der mit 0 beginnt und bei jedes Mal um 1 erhöht werden soll, wenn eine neue Instanz der Klassen instanziert wird. Die Instanzen der beiden Subklassen sollen unabhängig voneinander nummeriert werden.

Die beiden Attribute \textbf{\textit{x}} und \textbf{\textit{y}} sind vom Typ Integer und speichern die Position des Verkehrsteilnehmers in der Kreuzungsmatrix als Koordinatenpaar ab. Zudem gibt es noch die Attribute \textbf{\textit{oldX}} und \textbf{\textit{oldY}}, die die Position des Verkehrsteilnehmers speichern sollen, falls dieser anhält bzw. stehen bleibt.

Die Variablen \textbf{\textit{ampelLeftTolerance}} und \textbf{\textit{ampelRightTolerance}} stellen den \glqq Suchradius\grqq{} des Verkehrsteilnehmers dar. Sie werden benötigt, damit der Verkehrsteilnehmer sich an der korrekten Ampel orientiert und andere Ampeln nicht fälschlicherweise als die für ihn gültige Ampel erkennt.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Subklasse Passant}
Die Klasse \textbf{\textit{Passant}} ist Subklasse der Ampelklasse, die Zugriff auf alle Methoden und Attribute der Verkehrsteilnehmerklasse hat. Die Klasse modelliert die Fußgänger, die in der Simulation vorkommen.

\begin{lstlisting}
public class Passant extends VerkehrsTeilnehmer
\end{lstlisting}
Dem Konstruktor der Klasse sollen der Wert für das von der Ampelklasse geerbte Attribut \textit{\textbf{nummer}} und eine Richtung übergeben werden.

\begin{lstlisting}
public Passant(int nummer, EPassantRichtung richtung)
\end{lstlisting}
Außerdem verfügt die Klasse über zwei eigene Attribute. Das Attribut \textit{\textbf{richtung}} speichert die Bewegungsrichtung des Passanten und ist eine Konstante des Enums EPassantRichtung.
Passant verfügt zusätzlich noch über eine Integer-Variable \textit{\textbf{createdPassanten}}, die die Anzahl der insgesamt instanzierten Instanzen der Klasse zählt.

\begin{lstlisting}
EPassantRichtung richtung;
	
public static int createdPassanten;
\end{lstlisting}
Die Passant-Klasse soll die Methode \textbf{\textit{tick}}, die das Verhalten der Passant-Instanz während eines Ticks regelt. Sie soll den Wert true zurückgeben, wenn der Passant das Ende seiner Strecke erreicht hat. Ansonsten gibt diese false zurück.

\begin{lstlisting}
public boolean tick()
\end{lstlisting}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Subklasse Auto}
Die Klasse \textbf{\textit{Auto}} ist eine Subklasse der Verkehrsteilnehmerklasse. Sie hat daher Zugriff auf alle Methoden und Attribute von VerkehrsTeilnehmer und ihre Instanzen repräsentieren die in der Simulation vorkommenden Autos.

\begin{lstlisting}
public class Auto extends VerkehrsTeilnehmer
\end{lstlisting}
Die Klasse Auto soll instanziert werden, indem man dem Konstruktor der Klasse eine Nummer in Form eines Integers sowie eine Richtung als Parameter übergibt.

\begin{lstlisting}
public Auto(int nummer, EAutoRichtung richtung)
\end{lstlisting}
Neben den Attributen, den die Autoklasse von ihrer Superklasse erbt verfügt sie über das Attribut \textbf{\textit{richtung}}, eine Konstante des Enums EAutoRichtung, die die Bewegungsrichtung des Autos speichert und über das Integer-Attribut \textbf{\textit{createdCars}}, der die Anzahl der insgesamt instanzierten Auto-Instanzen speichern soll.

\begin{lstlisting}
EAutoRichtung richtung;

public static int createdCars;
\end{lstlisting}
Wie die Klasse Passant besitzt auch die Autoklasse eine Methode \textbf{\textit{tick}}, die das Verhalten der Auto-Instanz pro Zeiteinheit der Simulation steuert. Sie gibt ebenfalls true zurück, wenn das Auto am Ende seiner Strecke angekommen ist, ansonsten ist der Rückgabewert false.

\begin{lstlisting}
public boolean tick()
\end{lstlisting}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Superklasse Ampel}

Es soll eine Superklasse \textbf{\textit{Ampel}} angelegt werden, in der die Attribute und Methoden gespeichert sind, auf die über die Subklassen zugegriffen wird. Die Subklassen sollen keine eigenen Attribute und Methoden besitzen, sie sollen lediglich die ihrer Superklasse erben und über Instanzen zur Verfügung stellen.
\begin{lstlisting}
public abstract class Ampel
\end{lstlisting}
Die Klasse Ampel soll zwar über einen Konstruktor verfügen, aber nicht instanziert werden können.
\begin{lstlisting}
public Ampel(int x, int y, char number, boolean gruen)
\end{lstlisting}
Die Klasse soll folgende Attribute enthalten:
\begin{lstlisting}
protected boolean gruen
protected int x
protected int y
protected char number
\end{lstlisting}
Die boolesche Variable \textbf{\textit{gruen}} speichert den Zustand der Ampel, also ob diese \glqq rot\grqq{} oder \glqq grün\grqq{} zeigt.
Die beiden Integer-Variablen \textbf{\textit{x}} und \textbf{\textit{y}} speichern die Position der Ampel innerhalb der Kreuzungsmatrix.
Das Attribut \textbf{\textit{number}} speichert die Bezeichnung der Ampel als Character ab. Allen Instanzen soll eine solche Kennnummer zugewiesen werden, um diese auf der Konsolenausgabe besser unterscheiden zu können.

Die Klasse Ampel soll zudem noch die Methode \textbf{\textit{toggle}} enthalten, den Wert des Attributes gruen ändert. Die Methode soll ohne Parameter aufrufbar sein und keinen Rückgabewert besitzen.
\begin{lstlisting}
public void toggle()
\end{lstlisting}
Außerdem gibt soll noch eine Getter-Methode für jedes Attribut der Klasse implementiert werden, da von Außen nicht direkt auf die Klassenattribute zugegriffen werden kann. Diese Methoden sollen ebenfalls ohne Parameter ausführbar sein.
\begin{lstlisting}
public boolean getGruen()
public boolean getX()
public boolean getY()
public boolean getNumber()
\end{lstlisting}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Subklassen PassantAmpel und AutoAmpel}

Die beiden Klassen \textbf{\textit{PassantAmpel}} und \textbf{\textit{AutoAmpel}} sind Subklassen der Ampel-Klasse und sollen keine eigenen Attribute oder Methoden besitzen, sondern diese beim Instanzieren von ihrer Superklasse erben.
\begin{lstlisting}
public class PassantAmpel extends Ampel

public class AutoAmpel extends Ampel
\end{lstlisting}
Im Konstruktor soll daher der Konstruktor der Superklasse aufgerufen werden. Argumente des Konstruktors sind daher initiale Werte für die Klassenattribute der Ampel-Klasse.
\begin{lstlisting}
public PassantAmpel(int x, int y, char number, boolean gruen) {
	super(x, y, number, gruen);
}

public AutoAmpel(int x, int y, char number, boolean gruen) {
	super(x, y, number, gruen);
}
\end{lstlisting}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Rasterer-Klasse}
Die Klasse \textbf{\textit{Rasterer}} setzt die Simulation in eine graphische Ausgabe um, die in der Konsole ausgegeben werden kann. Sie speichert die Kreuzung als zweidimensionales Array ab.

\begin{lstlisting}
public class Rasterer
\end{lstlisting}
Die Klasse verfügt über zwei Konstanten, die die Größe der Kreuzung, also die Spalten- und Zeilenanzahl der Matrix speichern. Das Zweidimensionale Array wird im Attribut \textbf{\textit{screen}} gespeichert und repräsentiert jeden \glqq  Bildpunkt\grqq{} der Kreuzung als Character.

\begin{lstlisting}
private final static int W = 52;
private final static int H = 24;
private char[][] screen;
\end{lstlisting}
Der Rasterer soll über den Standard-Konstruktor instanziert werden und füllt das zweidimensionale Array mit Leerzeichen. In der Klasse sollen außerdem eine Methode zum Aktualisieren der Ampeln und zur Ausgabe der Kreuzungsmatrix in die Konsole.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Simulation-Klasse}

Die Simulationsklasse verinnerlicht den zeitdiskreten Aspekt. Der Ablauf des Programms geschieht nach Ticks und einer Bewegung verschiedener Verkehrsteilnehmer bei jedem Tick. Dabei ist ein Tick ist eine Sekunde.

Die Simulation erstellt eine Kreuzung-Instanz und erstellt an zufälligen Zeitpunkten, also an einem zufällig ausgewählten Tick und Ort, Instanzen von Verkehrsteilnehmern.
Die Verkehrsteilnehmer bewegen sich, wie schon in Kapitel 2 \glqq Abgrenzung\grqq{} erwähnt, nur in einer Richtung und können ebenso nicht abbiegen.

Je nach Position müssen die Teilnehmer vor den Ampeln halten, wenn diese auch Halt gebieten durch ihren Zustand.

Die Simulation der Klasse erfolgt über folgenden Aufruf in der Klasse der Simulation:


Hier wäre, zur Erkennung der Richtung einer Instanz, ein Attribut nötig (wie \glqq ban\grqq{} und \glqq bas\grqq{}), jedoch wird dieses von den Enums übernommen. Weiteres dazu in den Kapiteln der Enumeratoren.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Enumerator-Klassen}

Die Enumerator-Klassen befinden sich im Package \glqq Krezung.Enums\grqq{}, um diese von den anderen Klassen abzugrenzen.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Enumerator EAutoRichtung}

Der Enum \textit{EAutoRichtung} schreibt die für die Auto-Klasse möglichen Bewegungsrichtungen als Konstanten vor.

\begin{lstlisting}
public %*\textcolor{blue}{enum}*) EAutoRichtung
\end{lstlisting}
Eine Instanz der Klasse Auto kann sich entweder auf der horizontalen von Westen nach Osten und umgekehrt oder auf der vertikalen Straße von Norden nach Süden und umgekehrt bewegen. Um alle diese möglichen Bewegungsrichtungen zu modellieren, besitzt der Enum die vier Konstanten \textbf{\textit{OW}}, \textbf{\textit{WO}}, \textbf{\textit{NS}} und \textbf{\textit{SN}}.

\begin{lstlisting}
WO(4, 13, 44, 13),
OW(44, 12, 4, 12),
NS(16, 3, 25, 22),
SN(27, 22, 18, 3);
\end{lstlisting}
Der Enum speichert dabei die Koordinaten der Start- und Endpunkte der jeweiligen Bewegungsrichtung in den Attributen \textbf{\textit{startX}}, \textbf{\textit{startY}}, \textbf{\textit{endX}} und \textbf{\textit{endY}}. Diese sollen die Koordinaten der Start- und Endpositionen innerhalb der Kreuzungsmatrix darstellen.

\begin{lstlisting}
private int startX, startY, endX, endY;
\end{lstlisting}
Der Konstruktor von EAutoRichtung setzt die vier Attribute und damit Start- und Endpunkt der Auto-Instanz. Der Konstruktor kann nicht außerhalb der Klasse aufgerufen werden.

\begin{lstlisting}
private EAutoRichtung(int startX, int startY, int endX, int endY)
\end{lstlisting}
Hierbei handelt es sich um die Koordinaten für die Start- und Endpostionen der Verkersteilnehmer.
Zusätzlich besitzt EAutoRichtung eine statische Methode, eine zufällige Bewegungsrichtung zurückgeben soll.

\begin{lstlisting}
public static EAutoRichtung autoRandom()
\end{lstlisting}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Enumerator EKreuzungState}

Der Enum \textit{\textbf{EKreuzungState}} hat vier unterschiedliche Zustände, welche den Status innerhalb der Kreuzung angeben.

\begin{lstlisting}
public %*\textcolor{blue}{enum}*) EKreuzungState
\end{lstlisting}
Durch \textit{\textbf{VERTICAL\_GREEN}} wird angezeigt, dass die Ampel-Instanzen auf der vertikal verlaufenden Straße zur Farbe Grün gewechselt haben.
Die Konstante \textit{\textbf{HORIZONTAL\_GREEN}} hingegen zeigt an, dass die Ampel-Instanzen der horizontal verlaufenden Straßen und Gehwege grünes Licht zeigen. \textit{\textbf{TRANSITION}} stellt den Zustand der Kreuzung dar, indem ein Zug diese passiert.

\begin{lstlisting}
TRANSITION,
HORIZONTAL_GREEN,
VERTICAL_GREEN;
\end{lstlisting}
Ansonsten besitzt der Enum keine Attribute und ist über den Standard-Konstruktor aufrufbar.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Enumerator EPassantRichtung}

Der Enum \textit{\textbf{EPassantRichtung}} enthält die für die Passant-Klasse möglichen Bewegungsrichtungen als Konstanten.

\begin{lstlisting}
public %*\textcolor{blue}{enum}*) EPassantRichtung
\end{lstlisting}
Da es insgesamt vier Gehwege zu berücksichtigen gibt, auf denen sich Instanzen der Passant-Klasse jeweils in zwei Richtungen bewegen können, werden zur vollständigen Beschreibung der möglichen Bewegungsrichtungen insgesamt acht Konstanten benötigt. So steht \textbf{\textit{RNS}} beispielsweise für die Passant-Instanzen, die sich auf dem rechts von der vertikalen Straße verlaufenden Gehweg von Norden nach Süden bewegen. Nach diesem Schema sollen die Konstanten benannt werden.

\begin{lstlisting}
RNS(30, 3, 30, 22),
RSN(32, 22, 32, 3),
LNS(11, 3, 11, 22),
LSN(13, 22, 13, 3),
OWO(7, 8, 44, 8),
OOW(44, 7, 7, 7),
UWO(7, 19, 44, 19),
UOW(44, 18, 7, 18);
\end{lstlisting}
Der Enum speichert die Koordinaten der Start- und Endpunkte der jeweiligen Bewegungsrichtung in den Attributen \textbf{\textit{startX}}, \textbf{\textit{startY}}, \textbf{\textit{endX}} und \textbf{\textit{endY}}. Diese sollen die Koordinaten der Start- und Endpositionen innerhalb der Kreuzungsmatrix darstellen.

\begin{lstlisting}
private int startX, startY, endX, endY;
\end{lstlisting}
Über den Konstruktor wird die Bewegungsrichtung der Passant-Instanz gesetzt. Der Konstruktor soll nur klassenintern aufgerufen werden können.

\begin{lstlisting}
private EPassantRichtung(int startX, int startY, int endX, int endY)	
\end{lstlisting}
EPassantRichtung verfügt außerdem über eine instanzübergreifende Methode, die eine zufällige Bewegungsrichtung zurückgibt.

\begin{lstlisting}
public static EPassantRichtung passantRandom()
\end{lstlisting}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Regeln}

Die Regeln, welcher die Simulation der Kreuzung unterliegt, gleichen sich ab mit denen einer echten Ampelkreuzung und Verkehrssituation. Somit gelten dort auch die deutschen Verkehrsregeln der Straßenverkehrsordnung in vereinfachter Form. 
Bei einer Ampel, dessen Zustand \glqq Rot\grqq{} ist, muss eine jeweilige Instanz vor dieser Halt gebieten und auf Höhe der Ampel zum Stillstand kommen. 
Gibt sie freie Fahrt durch den Zustand \glqq Grün\grqq , kann eine Instanz sich ungehindert über die Kreuzung bewegen, da auch ein Abbiegen im Fall der Simulation ausgeschlossen ist.
Ampel-Instanzen sind entweder, wenn sie eine Passant-Ampel-Instanz ist, für Passant-Instanzen oder, bei Auto-Ampel-Instanzen, nur für Auto-Instanzen zuständig. Dabei fällt dessen Zuständigkeitsbereich und Wirkung nur auf eine Richtung. Diese Richtung ist dann die, aus der sich die Instanzen der Verkehrsteilnehmer auf die Ampel zu bewegen.
Durch die Schaltung der Ampel haben nie horizontale und vertikale Ampel-Instanzen gleichzeitig den Zustand \glqq Grün\grqq , da es sonst zur Kollision käme. Entweder haben Ampel-Instanzen auf der vertikal verlaufenden Straße den Status \glqq Grün\grqq{}, oder dieselben auf der horizontal verlaufend.
Der Start einer Instanzen nach dem Freigeben des Verkehrs, durch den \glqq Grün\grqq -Status einer Ampel, kann aber erst dann erfolgen, wenn alle Instanzen des Querverkehrs sich von der Mitte der Kreuzung entfernt haben. Dies unterstützt dabei, die Simulation kollisionsfrei zu halten.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Nichtfunktionale Anforderungen}

Die Simulation funktioniert in der abgeschlossenen Version auf jeder Art von Computer-Hardware, mit einer Ausgabe über einen Bildschirm. Die Anwendung, die zum Ablauf der Simulation führt, ist eine Java-Anwendung. Daher ist es erforderlich eine Java SDK 7 oder neuerer Version auf dieser Hardware installiert zu haben. 

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{SOLL-Stand}

Die Kreuzung wird erweitert um eine Bahntrasse und sich darauf bewegenden Bahn-Instanzen. Diese Bahn-Instanzen besitzen dabei eigene BahnAmpel-Instanzen, welche nur die Fortbewegung der Bahn regelt und im Zusammenspiel mit den anderen Arten von Ampel-Instanzen einen kollisionsfreien Verkehr aller Teilnehmer an der Kreuzung ermöglichen.
Die Bahntrasse verläuft auf der vertikalen Straße entlang und soll in der graphischen Darstellung von der oberen rechten Straßenseite beginnend, diagonal über die Mitte der Kreuzung verlaufend und dabei die diagonale Fahrbahn der Auto-Instanzen schneidend, auf der unteren linken Straßenseite enden.
Nachdem dieser Umstand hinzugefügt wurde, soll die Simulation der Kreuzung immer noch kollisionsfrei ablaufen und alle Verkehrsteilnehmer-Instanzen geregelt die Kreuzung überqueren lassen.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Akteure}

Der einzige Akteur bleibt der Nutzer. Dieser fungiert im gleichen Sinn wie es in Kapitel 4.1 des IST-Stands geschrieben steht. Durch das Einfügen der Bahnen und dessen Ampeln kommt es zu keiner Änderung in der Funktion des einzigen Akteurs.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Funktionen}

In der Darstellung der Kreuzung muss zur neu hinzugefügten Bahntrasse auch die Beschriftung \textit{Bahn (neu)} eingefügt werden.
Ampel-Instanzen für Passant-Instanzen sind abhängig von den Bahn-Instanzen, da sie später Einfluss durch das Auftauchen dieser erhalten.
Die gesamte Ampelschaltung funktioniert auch in Abhängigkeit von den Bahnen.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Klassen}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Bahn-Klasse}
Die Klasse \textbf{\textit{Bahn}} ist eine Unterklasse der Ampelklasse und erbt dessen Attribute und Methoden.

\begin{lstlisting}
public class Bahn extends VerkehrsTeilnehmer
\end{lstlisting}
Wie die Klassen Passant und Auto verfügt die Klasse über ein Attribut \textbf{\textit{richtung}}, welches die Bewegungsrichtung der Zug-Instanz als Konstante des Enums EBahnRichtung speichert und einer Integer-Variablen \textbf{\textit{createdTrains}}, die die Anzahl der aufgerufenen Instanzen der Klasse zählt.

\begin{lstlisting}
EBahnRichtung richtung;
public static int createdTrains;
\end{lstlisting}
Der Konstruktor der Klasse ruft den Kunstruktor der Klasse VerkehrsTeilnehmer. Beim Instanzieren müssen dem Konstruktor eine Nummer für die Bahn und eine Richtung übergeben werden.

\begin{lstlisting}
public Bahn(int nummer, EBahnRichtung richtung)
\end{lstlisting}
Auch in der Klasse Bahn soll die Methode \textbf{\textit{tick}} implementiert werden, die das Verhalten der Bahn pro Zeiteinheit in der Simulation kontrolliert und true zurückgibt, falls die Bahn-Instanz den Endpunkt der Strecke erreicht hat.

\begin{lstlisting}
public boolean tick()
\end{lstlisting}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{BahnAmpel-Klasse}
Die Klasse \textbf{\textit{BahnAmpel}} ist eine Subklasse der Ampelklasse und hat Zugriff auf dessen Methoden und Attribute. Sie unterscheidet sich nicht von den anderen Unterklassen PassantAmpel und AutoAmpel im Aufbau.

\begin{lstlisting}
public class AutoAmpel extends Ampel
\end{lstlisting}
Sie verfügt über einen Konstruktor, welcher den Konstruktor der Superklasse aufruft und dem die Position der Ampel, eine Nummer und ihr Status (rot oder grün als boolescher Wert) übergeben werden muss.

\begin{lstlisting}
public AutoAmpel(int x, int y, char number, boolean gruen)
\end{lstlisting}
Ansonsten verfügt BahnAmpel über keine eigenen Methoden oder Attribute.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Enumerator-Klassen}

Die Enumerator-Klassen befinden sich im Package des Projektes, in einem seperaten Ordner, zur Abgrenzung der Enums von den generellen Klassen.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Enumerator EBahnRichtung}

Dieses Enum erfüllt die Anforderung, den Start der Bahn zu dokumentieren und zu fungieren wie die Attribute \glqq ban\grqq{} und \glqq bas\grqq{}, wodurch diese überflüssig werden.

\begin{lstlisting}
public enum EBahnRichtung {
	BNS(25, 3, 16, 22), BSN(18, 22, 27, 3);
	
	private int startX, startY, endX, endY;

	private EBahnRichtung(int startX, int startY, int endX, int endY) {
		this.startX = startX;
		this.startY = startY;
		this.endX = endX;
		this.endY = endY;
	}
}
\end{lstlisting}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection*{Enumerator EKreuzungState}

Der Enum \textit{EKreuzungState} wird erweitert um den Zustand \textit{TRAIN\_COMING}, welcher anzeigt, dass sich eine Bahn-Instanz auf der Kreuzung befindet.

\begin{lstlisting}
public enum EKreuzungState {
	TRANSITION, HORIZONTAL_GREEN, VERTICAL_GREEN, TRAIN_COMING;
}	
\end{lstlisting}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Daten}

Die Simulation soll, wie im IST-Stand eine Länge von 240 Ticks besitzen. Vertikal werden die Ampel-Instanzen alle 10 Ticks, innerhalb von 30 Ticks der \glqq Rot\grqq -Phase der horizontalen Ampel-Instanzen, ihren Status wechseln, um des Überqueren der Auto- aber auch Bahn-Instanzen kollisionsfrei zu ermöglichen.
Auch hier wird entsprechend der Regeln gewartet, bis alle anderen Verkersteilnehmer die Mitte der Kreuzung verlassen haben, falls die Ampel ihren Status wechselt obwohl sich noch andere Instanzen auf der Mitte befinden.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Regeln}

Die Regeln des SOLL-Stands obgligen derselben des IST-Stands. Auf vertikaler Strecke ändert sich allerdings, durch die, die Auto-Strecke kreuzende, Bahntrasse, folgendes:
Nähert sich eine Bahn-Instanz bei vertikaler \glqq Grün\grqq -Phase der Kreuzung, so schaltet die AutoAmpel-Istanz auf den Status \glqq Rot \grqq , um die Auto-Instanzen die Überfahrt der kreuzenden Strecke zu verbieten. Somit fährt die Bahn-Instanz auf geradem Weg und ohne Kollisionen mit anderen Verkehrsteilnehmern über die Kreuzung. 
Die vertikal ausgerichteten PassantAmpel-Instanzen haben dabei kein Halt zu gebieten, da die Bahn-Instanzen auch keinen Weg über den Strecke der Passant-Instanzen nimmt.
Ist die \glqq Grün\grqq -Phase jedoch in horizontaler Richtung, so schaltet alle Ampel-Instanzen, bis auf die der Bahn-Instanz und die der vertikal verlaufenden Passant-Instanzen, auf den Status \glqq Rot\grqq{} und lassen die Bahn die Kreuzung passieren. Dieses Überqueren wird aber nur ausgeführt, wenn die Kreuzung auch frei von anderen Verkehrsteilnehmer-Instanzen ist. 
Also muss die Bahn-Instanz notwendigerweise noch auf Höhe der BahnAmpel-Instanz halten und auf das Leeren der Kreuzungsmitte warten.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Nichtfunktionale Anforderungen}

Zur Ausführung der Simulation im SOLL-Stand sind dieselben nichtfunktionalen Anforderungen zu berücksichtigen, wie die des IST-Stands in Kapitel 4.5.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Technische Rahmenbedingungen}

Als Programmiersprache Java wird verwendet. Durch die Verwendung dieser Programmiersprache wird beim Kompilieren der Code plattformunabhängig und kann sowohl auf Windows-, Linux-, als auch Mac-Betriebssystemen ablaufen.
Das Team verwendet Eclipse zur Programmierung. Außerdem muss Java installiert sein um die Ausführung des Programms zu ermöglichen. Es ist erforderlich eine Java SDK 7 oder neuerer Version installiert zu haben.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Dokumentenhistorie: Version, Wer, Was, Wann}

28.03.2019: Jeremy Käfert: Grundstruktur des Dokuments\\
09.04.2019: Jeremy Käfert: SOLL-Stand: Technische Rahmenbedingungen\\
13.04.2019: Jeremy Käfert: IST-Stand und SOLL-Stand: Klassen und erste vorläufige 			Unterklassen hinzugefügt\\
19.04.2019: Jeremy Käfert: IST-Stand: Akteure, Funktionen, Daten\\
20.04.2019: Jeremy Käfert: Zweck und Ziel, IST-Stand: Nichtfunktionale							Anforderungen\\
21.04.2019: Jeremy Käfert und Henry Behrend: IST-Stand und SOLL-Stand: Überarbeitung Klassen\\
24.04.2019: Jeremy Käfert: Abgrenzung und Begriffe\\
27.04.2019: Jeremy Käfert und Henry Behrend: Überarbeitung Abgrenzung und Klassen\\
29.04.2019: Jeremy Käfert und Henry Behrend: Überarbeitung und Ergänzungen 						Klassen, Zweck und Ziel; SOLL-Stand: Akteure, Regeln\\
02.05.2019: Jeremy Käfert und Henry Behrend: SOLL-Stand: IST-Stand und SOLL-					Stand: Nichtfunktionale Anforderungen, Regeln\\
07.05.2019: Jeremy Käfert und Henry Behrend: SOLL-Stand: Funktionen\\
09.05.2019: Jeremy Käfert und Henry Behrend: SOLL-Stand: Klassen und Daten\\
11.05.2019: Jeremy Käfert und Henry Behrend: SOLL-Stand: Regeln und 							Nichtfunktionale Anforderungen\\
26.05.2019: Jeremy Käfert und Henry Behrend: IST-Stand und SOLL-Stand: 							vervollständigt\\
20.05.2019: Jeremy Käfert und Henry Behrend: Zweck und Ziel, Abgrenzung, Begriffe 			vervollständigt\\
22.05.2019: Jeremy Käfert und Henry Behrend: Grammatik und Lesbarkeit 							überarbeitet\\

\end{document}